**中天新聞台**，[旺旺中時媒體集團](../Page/旺旺中時媒體集團.md "wikilink")[中天電視旗下的](../Page/中天電視.md "wikilink")[新聞頻道](../Page/新聞頻道.md "wikilink")。1994年9月1日開播（傳訊時期）。

## 簡史

中天新聞台的前身為「[傳訊電視](../Page/傳訊電視.md "wikilink")」中天頻道。

  - 1994年[于品海創辦傳訊電視](../Page/于品海.md "wikilink")，總部設在[香港](../Page/香港.md "wikilink")[柴灣](../Page/柴灣.md "wikilink")。10月，于品海宣布將推出兩個華語資訊頻道，其中的CTN中天頻道即為今日的中天新聞台。\[1\]
  - 1994年11月初，CTN自製的專題新聞節目「全台聯線──省長選情報導」開始在台澎地區各大有線電視投放播出。
  - 1994年11月25日，號稱是全球第一家採用視像全[數碼電視製作](../Page/数字电视.md "wikilink")、全[電腦自動化](../Page/電子計算機.md "wikilink")\[2\]的中天頻道開始試播，呼號「傳訊電視CTN」，首次試播共持續了八個小時。
  - 1995年1月17日，日本發生[阪神大地震](../Page/阪神大地震.md "wikilink")，由於當時為東亞的凌晨，[老三台均無快速反應](../Page/老三台.md "wikilink")，CTN則搶得頭籌，24小時跟進報道震災消息，一戰成名。\[3\]
  - 1995年4月，時任中華民國總統[李登輝出訪中東](../Page/李登輝.md "wikilink")，CTN推出全天候直播的特別節目，其中長達兩小時十五分鐘的記者會更是全程轉播，創下台灣電視史上的轉播紀錄。\[4\]
  - 1995年6月12日，CTN開始在[台北設新聞主播台](../Page/臺北.md "wikilink")。
  - 1996年4月不堪虧損，[于品海將經營權賣給](../Page/于品海.md "wikilink")[和信企業團少東](../Page/和信企業團.md "wikilink")[辜啟允](../Page/辜啟允.md "wikilink")。
  - 2000年底[和信企業團將傳訊電視經營權賣給](../Page/和信企業團.md "wikilink")[象山集團總裁](../Page/象山集團.md "wikilink")[江道生](../Page/江道生.md "wikilink")。
  - 2001年1月4日，因傳訊電視與[中視衛星合併](../Page/中視衛星.md "wikilink")，改為勁道數位電視經營。
  - 2002年6月[象山集團無力經營](../Page/象山集團.md "wikilink")，改由[中國時報集團入主](../Page/中國時報集團.md "wikilink")，並更名為「[中天電視股份有限公司](../Page/中天電視.md "wikilink")」。
  - 2005年定頻在[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[有線電視第](../Page/有線電視.md "wikilink")52頻道（原為第41頻道）。

## 中天新聞台主播群

### 現任主播

|                **現任主播**                 |
| :-------------------------------------: |
|    [盧秀芳](../Page/盧秀芳.md "wikilink")     |
| [張雅婷](../Page/張雅婷_\(主播\).md "wikilink") |
|    [簡至豪](../Page/簡至豪.md "wikilink")     |

### 兼職主播

|             **兼職主播**             |
| :------------------------------: |
| [張若妤](../Page/張若妤.md "wikilink") |
| [李珮瑄](../Page/李珮瑄.md "wikilink") |
| [彭心一](../Page/彭心一.md "wikilink") |

### 現任節目主持

|                   **主持人**                    |
| :------------------------------------------: |
|                   **主持人**                    |
|       [戴立綱](../Page/戴立綱.md "wikilink")       |
|    [神秘52區](../Page/新神秘52區.md "wikilink")     |
|       [平秀琳](../Page/平秀琳.md "wikilink")       |
|       [李珮瑄](../Page/李珮瑄.md "wikilink")       |
|       [黃順陽](../Page/黃順陽.md "wikilink")       |
|       [何橞瑢](../Page/何橞瑢.md "wikilink")       |
|  [周玉琴](../Page/周玉琴_\(台灣主播\).md "wikilink")   |
|       [陳諺瑩](../Page/陳諺瑩.md "wikilink")       |
|       [盧秀芳](../Page/盧秀芳.md "wikilink")       |
|    [中天調查報告](../Page/中天調查報告.md "wikilink")    |
|       [林容安](../Page/林容安.md "wikilink")       |
|                                              |
|       [洪淑芬](../Page/洪淑芬.md "wikilink")       |
|   [黃智賢](../Page/黃智賢_\(作家\).md "wikilink")    |
|       [陳文茜](../Page/陳文茜.md "wikilink")       |
| [文茜的世界財經周報](../Page/文茜的世界財經周報.md "wikilink") |
|                                              |

### 現任氣象主播

|                 **現任氣象主播**                 |
| :----------------------------------------: |
| [俞川心](../Page/俞川心.md "wikilink")（僅在颱風期間播報） |
|      [張若妤](../Page/張若妤.md "wikilink")      |
|      [陳志耕](../Page/陳志耕.md "wikilink")      |
|                                            |

### 前主播

  - 男性

<!-- end list -->

  - [戴忠仁](../Page/戴忠仁.md "wikilink")（現任[人間衛視主持人](../Page/人間衛視.md "wikilink")）
  - [蕭子新](../Page/蕭子新.md "wikilink")（現為[壹電視新聞台](../Page/壹電視新聞台.md "wikilink")《[無碼的世界](../Page/無碼的世界.md "wikilink")》主持人）
  - [黃鵬仁](../Page/黃鵬仁.md "wikilink")（現況轉戰主持人）
  - [李御榮](../Page/李御榮.md "wikilink")（前年代新聞台主播，後轉戰金融業，目前任職於[中國信託文教基金會](../Page/中國信託.md "wikilink")）
  - [李猶龍](../Page/李猶龍.md "wikilink")（前[中央廣播電台總台長](../Page/中央廣播電台.md "wikilink")）
  - [文維廉](../Page/文維廉.md "wikilink")（前[東森新聞台主播](../Page/東森新聞台.md "wikilink")）
  - [林啟元](../Page/林啟元.md "wikilink")（現為新加坡[新傳媒8頻道晚間新聞主播](../Page/新傳媒8頻道.md "wikilink")）
  - [許建國](../Page/許建國_\(藝人\).md "wikilink")（曾任人間衛視、民視新聞台主播，現況轉戰藝人）
  - [姚崑崙](../Page/姚崑崙.md "wikilink")（現為LV旗艦店經理）
  - [張心宇](../Page/張心宇.md "wikilink")（2012年3月2日離職，現任壹電視新聞台主播）
  - [史哲維](../Page/史哲維.md "wikilink")（2014年5月15日原因不明自殺身亡）
  - [劉傑中](../Page/劉傑中.md "wikilink")（2016年2月24日離職）
  - [王介士](../Page/王介士.md "wikilink")
  - [賴思豪](../Page/賴思豪.md "wikilink")（現回鍋[壹電視新聞台擔任氣象主播](../Page/壹電視新聞台.md "wikilink")）
  - [簡福疆](../Page/簡福疆.md "wikilink")（現為[鳳凰衛視主播](../Page/鳳凰衛視.md "wikilink")）
  - [胡志成](../Page/胡志成.md "wikilink")（現為[中視早安新聞主播](../Page/中視早安新聞_\(2000年代\).md "wikilink")）
  - [李家名](../Page/李家名.md "wikilink")（2018年9月6日離職，現為東森新聞記者）

<!-- end list -->

  - 女性

<!-- end list -->

  - [邱秀珍](../Page/邱秀珍.md "wikilink")（現職為華聚產業共同標準推動基金會副執行長、中華數位內容協會執行長）
  - [葉樹姍](../Page/葉樹姍.md "wikilink")（曾任[台中市文化局局長](../Page/台中市文化局.md "wikilink")。）
  - [林書煒](../Page/林書煒.md "wikilink")（播完2006年4月19日的《2300中天新聞》後離職，現為主持人)
  - [方念華](../Page/方念華.md "wikilink")（播完2006年10月26日的《中天晚間新聞》後離職，2007年1月22日回鍋TVBS新聞部，現為[TVBS頻道](../Page/TVBS_\(頻道\).md "wikilink")《[Focus全球新聞](../Page/Focus全球新聞.md "wikilink")》主播）
  - [李晶玉](../Page/李晶玉.md "wikilink")（現為[民視新聞台](../Page/民視新聞台.md "wikilink")《[政經看民視](../Page/政經看民視.md "wikilink")》主持人）
  - [汪用和](../Page/汪用和.md "wikilink")（前[年代新聞台](../Page/年代新聞台.md "wikilink")《大家Call新聞》[主持人](../Page/主持人.md "wikilink")）
  - [蘇莉婷](../Page/蘇莉婷.md "wikilink")（前年代新聞台《年代印象》主持人、年代新聞假日主播，現況退出新聞圈）
  - [竹幼婷](../Page/竹幼婷.md "wikilink")（2007年10月離職，跳槽[鳳凰衛視](../Page/鳳凰衛視.md "wikilink")）
  - [張雅琴](../Page/張雅琴.md "wikilink")（現為年代新聞台《1800年代晚報》主播）
  - [陳海茵](../Page/陳海茵.md "wikilink")（2009年5月31日離職，轉戰[東森新聞台坐鎮](../Page/東森新聞台.md "wikilink")《東森晚間新聞》）
  - [周幼群](../Page/周幼群.md "wikilink")（2009年8月31日離職，因家庭因素）
  - [蕭裔芬](../Page/蕭裔芬.md "wikilink")（前[東森亞洲新聞台主播](../Page/東森亞洲新聞台.md "wikilink")，2015年11月下旬起轉任[澳亞衛視](../Page/澳亞衛視.md "wikilink")《走進台灣》主持人）
  - [李偵禎](../Page/李偵禎.md "wikilink")（現為民視新聞台《民視晚間新聞》平日主播）
  - [蔡沁瑜](../Page/蔡沁瑜.md "wikilink")（現為[禮客時尚館副總](../Page/禮客時尚館.md "wikilink")）
  - [張瑞玲](../Page/張瑞玲.md "wikilink")（前[大愛電視](../Page/大愛電視.md "wikilink")《看中醫》主持人）
  - [秦綾謙](../Page/秦綾謙.md "wikilink")（現為[TVBS新聞台主播](../Page/TVBS新聞台.md "wikilink")）
  - [魏華萱](../Page/魏華萱.md "wikilink")（轉戰主持人）
  - [張耀尹](../Page/張耀尹.md "wikilink")（2010年4月中旬離職，退出新聞圈）
  - [陳若華](../Page/陳若華.md "wikilink")（前[中視](../Page/中視新聞.md "wikilink")、年代新聞台主播）
  - [陳靜蘭](../Page/陳靜蘭.md "wikilink")（前[台視](../Page/台視新聞.md "wikilink")、年代新聞台主播，2015年10月1日起擔任[澳亞衛視](../Page/澳亞衛視.md "wikilink")《走進台灣》主持人）
  - [吳中純](../Page/吳中純.md "wikilink")（前[華視](../Page/華視新聞.md "wikilink")、[民視新聞台主播](../Page/民視新聞台.md "wikilink")，現為[寶康生技總經理](../Page/寶康生技.md "wikilink")）
  - [王欣儀](../Page/王欣儀.md "wikilink")（現任[臺北市議員](../Page/臺北市.md "wikilink")）
  - [陳美娟](../Page/陳美娟.md "wikilink")（前東森新聞台主播，現為購物專家）
  - [黃依藍](../Page/黃依藍.md "wikilink")（現為作家）
  - [李玉雁](../Page/李玉雁.md "wikilink")（現為澳亞衛視台長助理）
  - [婁純瓏](../Page/婁純瓏.md "wikilink")（退出新聞圈）
  - [洪雅芳](../Page/洪雅芳.md "wikilink")（現為大愛電視專題組記者）
  - [莫乃倩](../Page/莫乃倩.md "wikilink")（曾任[鳳凰衛視駐華府特派記者](../Page/鳳凰衛視.md "wikilink")，已退出新聞圈，移民[美國](../Page/美國.md "wikilink")）
  - [楊璦如](../Page/楊璦如.md "wikilink")（退出新聞圈）
  - [夏嘉璐](../Page/夏嘉璐.md "wikilink")（2010年2月離職，曾任[壹電視新聞台主播](../Page/壹電視新聞台.md "wikilink")，現為TVBS新聞台《晚間67點新聞》主播）
  - [廖芳潔](../Page/廖芳潔.md "wikilink")（現為三立新聞台主播）
  - [黃倩萍](../Page/黃倩萍.md "wikilink")（現為[三立新聞台主播](../Page/三立新聞台.md "wikilink")）
  - [王偊菁](../Page/王偊菁.md "wikilink")（現為三立新聞台主播）
  - [哈遠儀](../Page/哈遠儀.md "wikilink")（2011年12月中旬離職，現任《[中視新聞全球報導](../Page/中視新聞全球報導.md "wikilink")》主播）
  - [曾以晴](../Page/曾以晴.md "wikilink")（前大愛電視英語新聞主播，2012年8月婚後離職）
  - [楊偌梅](../Page/楊偌梅.md "wikilink")（改行考醫師執照）
  - [王嘉琳](../Page/王嘉琳.md "wikilink")（現為民視財經記者兼主播）
  - [吳依潔](../Page/吳依潔.md "wikilink")（因健康因素於2013年11月15日起留職停薪，隨後於2014年11月因結婚而離職）
  - [呂怡萱](../Page/呂怡萱_\(主播\).md "wikilink")（現為[寰宇財經台主播](../Page/寰宇財經台.md "wikilink")）
  - [李亞蒨](../Page/李亞蒨.md "wikilink")（2014年9月30日離職，跳槽[鳳凰衛視](../Page/鳳凰衛視.md "wikilink")）
  - [尤麗斐](../Page/尤麗斐.md "wikilink")
  - [任以芳](../Page/任以芳.md "wikilink")（現為東森新聞台記者）
  - [范欣餘](../Page/范欣餘.md "wikilink")（現為壹電視新聞台記者）
  - [林筱凡](../Page/林筱凡.md "wikilink")（現為壹電視新聞台記者）
  - [劉筱祺](../Page/劉筱祺.md "wikilink")
  - [黃珮雯](../Page/黃珮雯.md "wikilink")（改行從商）
  - [黃佩珊](../Page/黃佩珊.md "wikilink")
  - [盧申芳](../Page/盧申芳.md "wikilink")
  - [邱聖雯](../Page/邱聖雯.md "wikilink")（現為壹電視新聞台記者）
  - [劉涵竹](../Page/劉涵竹.md "wikilink")（2015年9月離職，現為[東森財經新聞台主播](../Page/東森財經新聞台.md "wikilink")）
  - [蕭湘怡](../Page/蕭湘怡.md "wikilink")（現為TVBS專題記者）
  - [黃逸卿](../Page/黃逸卿.md "wikilink")（現為茶飲品牌總監）
  - [周怡德](../Page/周怡德.md "wikilink")
  - [敖國珠](../Page/敖國珠.md "wikilink")（現為[好房網TV](../Page/好房網TV.md "wikilink")《[格格道家](../Page/格格道家.md "wikilink")》主持人）
  - [鄒倩琳](../Page/鄒倩琳.md "wikilink")
  - [林佳璇](../Page/林佳璇_\(主播\).md "wikilink")（現為[年代新聞台主播](../Page/年代新聞台.md "wikilink")）
  - [黃怡文](../Page/黃怡文.md "wikilink")（2017年3月26日播完《1000中天新聞》後離職，現為TVBS文字記者兼主播）
  - [王淺秋](../Page/王淺秋.md "wikilink")（現為高雄市政府新聞局局長）
  - [張介凡](../Page/張介凡.md "wikilink")（回任TVBS新聞）

## 各新聞時段單元節目

  - [整點新聞](../Page/中天整點新聞.md "wikilink")、中天晨報：[台灣大搜索](../Page/台灣大搜索.md "wikilink")(部分片段)、[深喉嚨之眼](../Page/新聞深喉嚨.md "wikilink")(部分片段)、[中天調查報告](../Page/中天調查報告.md "wikilink")(部分片段)、胡哥小妹拚經濟

## 爭議事件

  - 高雄捷運畫面誤植：2009年12月1日，中天新聞引用網路影片報導，痛批高雄捷運內違法飲食的民眾，不過根據網友指出，報導中的女性廣播聲音竟然出現中山站，疑似取用台北捷運畫面移花接木。還有網友根據車廂作比較，高雄捷運的座位是綠色而不是藍色\[5\]。

<!-- end list -->

  - 花博人工紅綠燈：2010年12月18日，中天報導指出[2010年臺北國際花卉博覽會故事館展區部份區域為了區隔人潮發明了人工紅綠燈](../Page/2010年臺北國際花卉博覽會.md "wikilink")，而且每20秒志工們還要不斷的變化隊型，美妙的樣子就像是在跳舞，不過志工當事人澄情，是中天記者要求他們這樣作的。

<!-- end list -->

  - 誤報波多野結衣葬身海嘯：2011年3月11日，正逢日本宮城強震引發猛烈海嘯之時，中天新聞台引用來自中國大陸微博流傳[波多野結衣已死於地震所引發的海嘯的消息來報導](../Page/波多野結衣.md "wikilink")，但日本各大媒體均無此項消息，後來被證實為假消息，引發大眾虛驚一場\[6\]。

<!-- end list -->

  - 「建中瑪丹娜」：2012年6月30日，遭建國中學學生投訴，中天新聞台在一則建中瑪丹娜新聞中，刻意扭曲並醜化女教師，事後遭證實中天新聞遭踢爆未經學生同意取用原拍攝者影片，學生們也澄清這位女教師的教學風格並無任何不妥當之處\[7\]。

<!-- end list -->

  - 報導有誤遭撻伐：[國立陽明大學碩士生林庭安於](../Page/國立陽明大學.md "wikilink")2012年邀請[麻省理工學院](../Page/麻省理工學院.md "wikilink")（MIT）知名學者[喬姆斯基舉著印有](../Page/喬姆斯基.md "wikilink")「反媒體壟斷運動
    Anti-Media Monopoly 拒絕中國黑手 捍衛[新聞自由](../Page/新聞自由.md "wikilink")
    我在MIT守護台灣」的自製紙牌聲援臺灣的[反媒體壟斷運動](../Page/反媒體壟斷運動.md "wikilink")，但由於他不懂中文而引來旺中集團媒體與中方學者質疑。林庭安則出示[電郵紀錄](http://iservice.libertytimes.com.tw/IService3/newspic.php?pic=http://www.libertytimes.com.tw/2013/new/jan/30/images/bigPic/13.jpg)表明在事前已電子郵件逐字翻譯，並說明反親中媒體壟斷之立場，現場也逐字逐句翻譯給喬姆斯基\[8\]\[9\]，他本人亦表示不認為受誤導\[10\]。身為受批判當事人的中天新聞特地派出身中國的[臧國華赴](../Page/臧國華.md "wikilink")[波士頓訪問喬姆斯基](../Page/波士頓.md "wikilink")，卻於2013年2月2日由[張雅婷播報的新聞中刻意漏翻](../Page/張雅婷_\(主播\).md "wikilink")"I'm
    against media monopoly and I'm in favor of free
    press."（我反對媒體壟斷且我支持新聞自由）等關鍵字句，亦未打出字幕，扭曲其部分發言語意，被網友挑出錯誤，並大加撻伐為「獨家示範『雞同鴨講』」\[11\]\[12\]\[13\]。[國家通訊傳播委員會於該報導兩日內收到](../Page/國家通訊傳播委員會.md "wikilink")200多封以上的民眾投訴檢舉，NCC並請中天主管到會說明。中天於4日發布聲明致歉並表示將進行檢討改進\[14\]\[15\]。

<!-- end list -->

  - 柴契爾夫人逝世新聞誤植畫面：2013年4月8日前英國首相[柴契爾夫人逝世](../Page/柴契爾夫人.md "wikilink")，中天插播逝世消息時，新聞畫面卻誤植成英國女王[伊麗莎白二世](../Page/伊麗莎白二世.md "wikilink")\[16\]\[17\]。

<!-- end list -->

  - 記者配合警方驅離踹學生：2014年3月23日，[太陽花學運發生佔領行政院](../Page/太陽花學運.md "wikilink")，警方出動鎮暴警察強制驅離造成多人受傷的事件，但一名化名「安德魯」的中天記者卻在[臉書上炫耀他一點都不辛苦](../Page/臉書.md "wikilink")，因為自己「補了兩腳！」。經過網友[人肉搜尋](../Page/人肉搜尋.md "wikilink")，確定為中天投訴中心的李爵安，因而引發爭議\[18\]，事後該名記者在臉書道歉\[19\]。

<!-- end list -->

  - 談話節目物化女性爭議：

<!-- end list -->

  -
    當時（2014年4月4日）主持人戴立綱與來賓[彭華幹的言行舉止](../Page/彭華幹.md "wikilink")，引起其他女性軒然大波，之後許多網友向[NCC意見信箱投訴此案](../Page/NCC.md "wikilink")，事閣兩日，中天新聞台發表聲明澄清，一度否決事實，再隔一天，許多婦女基金會前來抗議，到了晚上，一度堅決不認錯的中天新聞台態度軟化，主持人與來賓兩人對於此爭議三度鞠躬、公開致歉。於2014年4月16日，NCC作出決議，對中天新聞台核處新台幣50萬元罰款。接獲決議消息後，中天新聞台發出聲明，除再次致歉外，也表示已對節目製作人張琬玲、節目主持人戴立綱各記大過一支，並停止來賓彭華幹的通告。

<!-- end list -->

  - 記者疑似對抗議學生設局：[鴻海董事長](../Page/鴻海.md "wikilink")[郭台銘於太陽花學運](../Page/郭台銘.md "wikilink")4月5日有意前往立法院和學生對談，但因林飛帆表示沒有安排而作罷。過程中被現場民眾錄影壹電視記者與中天記者疑似設局，要給學生顏色難看。影片曝光後，中天表示是扭曲真相，要提告該民眾\[20\]\[21\]。

<!-- end list -->

  - 記者不當進入捷運空車廂：在[台北捷運隨機殺人事件](../Page/台北捷運隨機殺人事件.md "wikilink")，讓民眾心生恐慌，被當作防身工具的長傘和防狼噴霧，在短短數日內銷售翻倍，而中天新聞的記者為了在捷運內演「防身秀」，跑進無人的空車內，噴了刺鼻的防暴噴霧，讓該班車被迫駛回機廠清理，被網友痛批\[22\]。

<!-- end list -->

  - 報導香港佔中事件：2014年9月30日，中天新聞台播出香港佔中事件，以「占中入夜不退
    守夜迎接陸十一國慶」為標題，引發網友熱議，並寫信向國家通訊傳播委員會檢舉，主張中天新聞播報香港佔中一事，給予錯誤資訊，誤導觀眾，國家通訊傳播委員也對實際報導內容進行了解\[23\]。

<!-- end list -->

  - 誤植復興空難傷亡名單：2015年2月4日16:01
    中天新聞今日播報復興空難時，中午12時48分至49分播出上次復興澎湖空難的傷亡名單，國家通訊傳播委員會（NCC）立即要求中天更正，中天在下午1時5分更正並道歉。

<!-- end list -->

  - 未經原作者同意使用影片：2015年2月4日，中天新聞在民眾影片下留言:「您好 我們是中視新聞 感謝您
    我們將下載您所拍攝的影片使用於新聞中 感謝您的提供 我們將註明
    是您拍攝的 謝謝」引來大批網友不滿。後來中天新聞表示不會使用該影片，但仍有網友在新聞節目中看到影片截圖\[24\]。

<!-- end list -->

  - 梅姬颱風預估900毫米事件：2016年9月26日，中天新聞記者於路上示範900毫米有多多，於是拿了一桶水桶，但水桶的水明顯過多，導致民眾批中天新聞的雨量算法獨樹一格\[25\]\[26\]。

<!-- end list -->

  - 花蓮縣政府收買媒體案：

<!-- end list -->

  -
    2018年12月，《[鏡周刊](../Page/鏡周刊.md "wikilink")》報導[傅崐萁在擔任](../Page/傅崐萁.md "wikilink")[花蓮縣長任內共發包](../Page/花蓮縣長.md "wikilink")25個縣府媒體採購案，然而採購案得標者皆為花蓮在地媒體記者，每名承包標案的記者可獲得台幣14萬元至46萬餘元不等的酬勞\[27\]；得標記者的工作為產製有關時任縣長傅崐萁施政舉措的文字和影音報導並提供縣府。此案引起台灣社會高度關注\[28\]\[29\]\[30\]\[31\]，諸多知名平面和電子媒體的員工涉及此案，其中中天新聞表示對於全案正在調查了解，後續將依相關規定處理\[32\]。

<!-- end list -->

  - 石虎、黑熊與貓熊報導：2019年3月13日，中天新聞製播一則將[石虎](../Page/豹貓.md "wikilink")、[黑熊與](../Page/台灣黑熊.md "wikilink")[貓熊對比之新聞](../Page/貓熊.md "wikilink")，稱前二者兇猛且具攻擊性，貓熊相較之下可愛亦無攻擊性，並表示「貓熊的可愛程度可是超出一大截」，引起網友爭議\[33\]\[34\]。有網友發現，中天新聞於2011年5月3日製播的《肉食天性難改？大熊貓（台灣稱貓熊）咬死孔雀》報導中\[35\]，曾引用《[中國時報](../Page/中國時報.md "wikilink")》的《肉食天性難改？大貓熊捕殺孔雀》報導內容，有網友因此對中天新聞的報導表達「自打嘴巴」、「穿越時空打臉嗎？」等評論\[36\]。

<!-- end list -->

  - 違規報導韓國瑜相關新聞：2019年3月29日，[NCC針對中天新聞台的](../Page/中華民國國家通訊傳播委員會.md "wikilink")《異相？！三市長合體
    天空出現「鳳凰展翅」雲朵》等二新聞，認定違反事實查證原則，罰款新台幣100萬元；另對中天遭檢舉大量報導高雄市長[韓國瑜相關新聞](../Page/韓國瑜.md "wikilink")，祭出五項改正措施，必要時將命其撤換新聞部主管。NCC委員會決議認為，中天新聞未落實新聞內控和自律機制，違反《衛星廣播電視法》第43條第2項規定，有損害訂戶或視聽眾權益。中天當日下午發表五點聲明表示，對NCC「認事用法實無法認同」，將尋求行政救濟途徑維護合法權益\[37\]\[38\]\[39\]。
  - 引用盜版片源：2019年4月22日，中天新聞報導《「與惡」結局狂送洋蔥收視破3.4穩坐戲劇龍頭》，新聞中引用該劇的片段明顯為盜版片源，播出後引發網友大量批評。

## 對中天新聞的抗議或抵制行為

由於中天新聞強烈的親中立場，加上多起新聞爭議事件，引起[反媒體壟斷運動](../Page/反媒體壟斷運動.md "wikilink")，因此有人發起對中天新聞的抗議抵制。尤其在太陽花學運發生之後，更發生數起事件。

  - SNG車被貼便利貼：太陽花學運期間，有學生及民眾在中天及TVBS的[SNG採訪車上貼滿了便利貼表達抗議](../Page/卫星新闻转播.md "wikilink")，唯因為中天的SNG車上沒有公司標誌，因此紙條較少\[40\]\[41\]，但也有支持學運者不贊同這樣的作法而主動協助清理\[42\]。這樣的情況在之後學運期間時有所聞，甚至有人直接在SNG車用口香糖黏上黑筆，方便人留話，對此中天表示要求將警員採集口香糖上的DNA揪兇\[43\]。

<!-- end list -->

  - 記者現場連線被干擾：在太陽花學運330凱道遊行的時候，中天新聞記者準備進行連線時，有民眾在身後舉「請報導真相」、「快轉台」等標語抗議，並大喊「中天，假新聞」，中天新聞也因此多次切掉現場畫面\[44\]\[45\]。對此事件，中天新聞發表聲明，除批評各種對中天新聞報導的干擾行為，會讓台灣社會只有一種聲音外，並強調「對本台記者、名嘴等，進行人身攻擊、公然侮辱，中天新聞一定依法追訴，決不寬貸」\[46\]。而在[411包圍中正一分局事件時](../Page/411包圍中正一分局事件.md "wikilink")，也發生了類似的干擾採訪情況\[47\]。

<!-- end list -->

  - 「散步中天，路過正元」：2014年4月9日，太陽花學運即將邁入尾聲，自由台灣陣線與民主黑潮學生聯盟舉辦「散步中天，路過正元」掃街活動，「散步」前往台北市內湖，包圍中天電視台所在的時報廣場大樓，抗議中天新聞已成為老闆的傳聲筒，許多報導都是不實、抹黑。而中天除了架設喇叭用歌曲回擊外，也在大樓外掛上「拒絕黑色恐怖」、「捍衛新聞自由」紅布條反擊\[48\]。

<!-- end list -->

  - 大學生發起抵制中天：2019年3月，有[台灣大學學生在網上聯署](../Page/台灣大學.md "wikilink")，要求校內餐廳禁播中天新聞台，在當月底有超過4000名學生支持。同時，[政治大學](../Page/政治大學.md "wikilink")、[臺灣師範大學和](../Page/臺灣師範大學.md "wikilink")[世新大學亦有學生抗議中天新聞台播放過高比例與韓國瑜有關的新聞](../Page/世新大學.md "wikilink")，或批判中天過往爭議報導和行為\[49\]\[50\]。

## 參見

  - [中天電視](../Page/中天電視.md "wikilink")
  - [旺中案走路工事件](../Page/旺中案走路工事件.md "wikilink")

## 参考资料

{{ external media | align = right | width = 200px | image1 = [Power
TV時期的中天頻道標誌](http://i.imgur.com/EEoUt.jpg) | image2 = | image3 = |
audio1 = | audio2 = | audio3 = | video1 = | video2 = | video3 = }}

## 外部連結

  - [中天電視](http://www.ctitv.com.tw/)

  - [中天新聞 - 節目表](http://www.ctitv.com.tw/program_list_52)

  - [中天新聞 - 新聞blog](http://blog.ctitv.com.tw/)

  -
  -
[\*](../Category/中天新聞台.md "wikilink")
[新聞台](../Category/中天電視.md "wikilink")
[Category:台灣電視播放頻道](../Category/台灣電視播放頻道.md "wikilink")
[Category:親藍媒體](../Category/親藍媒體.md "wikilink")
[Category:1994年成立的電視台或電視頻道](../Category/1994年成立的電視台或電視頻道.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.  劉力仁.[美知名學者
    聲援台灣反媒體壟斷](http://www.libertytimes.com.tw/2013/new/jan/7/today-life1.htm).[自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink").2013-01-07

9.  劉力仁.[MIT學者被誤導支持反媒壟?／研究生秀郵件駁澳門學者](http://www.libertytimes.com.tw/2013/new/jan/30/today-life9.htm).[自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink").2013-01-30
10. [Chomsky denies being deceived in media
    dispute](http://www.taipeitimes.com/News/front/archives/2013/02/02/2003554016).[台北時報](../Page/台北時報.md "wikilink").
    Feb 02, 2013
11.
12. [MIT學者被誤導　網友撻伐中天雞同鴨講](http://iservice.libertytimes.com.tw/liveNews/news.php?no=761244&type=%E7%94%9F%E6%B4%BB).自由時報.2013-02-04
13. [劉世鼎與「旺中集團」接力對台灣反媒體壟斷運動的反撲](http://pfge-pfge.blogspot.com/2013/02/blog-post_4.html?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=Feed%3A+PfgesBlog+%28pfge%27s+blog%29&utm_content=FeedBurner#axzz2LDqXBsqm).2013-02-04
14. 涂鉅旻.[訪喬姆斯基字幕瞎翻？
    中天：疏失](http://newtalk.tw/news/2013/02/04/33427.html).新頭殼newtalk.2013-02-04
15. 孫偉倫.[被投訴200次　NCC要求中天說明反壟斷新聞「字幕疏失」](https://www.nownews.com/news/20130206/329215).NOWnews今日新聞.2013-02-06
16. 梁珮綺.[柴契爾誤植為英女王
    中天新聞大烏龍](http://www.libertytimes.com.tw/2013/new/apr/9/today-life3.htm).自由時報.2013-04-09

17.
18. 曾韋禎.[遍地開花》網友爆︰中天記者踹抗議學生](http://news.ltn.com.tw/news/politics/breakingnews/974182).[自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink").2013-03-24
19. 蔡維歆.[被爆踹反服貿學生　中天記者道歉](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/politics/20140324/366122/).蘋果日報.2013-03-24
20.
21.
22.
23.
24.
25. [20160926中天新聞記者王詩涵 颱風總雨量上看900毫米
    水桶潑水模擬](http://sendvid.com/ymprvwzu).Sendvid
26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.
34. [媒體稱比起石虎「貓熊可愛程度超出一大截」
    網友氣炸](https://m.ltn.com.tw/news/life/breakingnews/2725567/)，[自由時報電子報](../Page/自由時報電子報.md "wikilink")，2019-03-13
35.
36. [穿越時空打臉！藍媒當年稱：「熊貓」肉食天性難改](https://news.ltn.com.tw/news/life/breakingnews/2725954)，[自由時報電子報](../Page/自由時報電子報.md "wikilink")，2019-03-13
37.  生活 {{\!}} 重點新聞 {{\!}} 中央社 CNA
    |url=<https://www.cna.com.tw/news/firstnews/201903275002.aspx>
    |accessdate=2019-03-29 |work=www.cna.com.tw |agency=中央社
    |language=zh-Hant-TW}}
38.  生活 {{\!}} 新聞專題 {{\!}} 中央社 CNA
    |url=<https://www.cna.com.tw/news/ahel/201903270238.aspx>
    |accessdate=2019-03-29 |work=www.cna.com.tw |agency=中央社
    |language=zh-Hant-TW}}
39.  娛樂 |url=<https://www.nownews.com/news/20190327/3293554/>
    |accessdate=2019-03-29 |work=NOWnews 今日新聞 |date=2019-03-27
    |language=zh-TW}}
40. 徐聖倫、金仁晧、曾德蓉、謝文華、宋小海.[謝謝辛苦做假新聞給我爸媽看 中天
    TVBSSNG車滿佈抗議貼](http://news.ltn.com.tw/news/entertainment/paper/765153).自由時報.2014-03-26
41. 翁嫆琄.[SNG車貼滿便利貼
    民眾抗議報導偏頗](http://newtalk.tw/news/2014/03/25/45657.html).新頭殼.2014-03-25
42. [【撫平對立，抹去仇恨】
    中天SNG車遭負面情緒塗鴨](http://www.peopo.org/news/236569).POPO公民新聞.2013-03-27
43. [SNG車被口香糖黏上黑筆「請自取」　中天提告驗DNA揪兇](http://www.ettoday.net/news/20140411/345134.htm).
    ETtoday.2014-04-10
44. [民眾高喊「假新聞」干擾連線　中天女記者吞淚尷尬離開](http://www.ettoday.net/news/20140331/341158.htm).ETtoday.2013-03-31
45. [凱道集會》中天記者連線
    民眾高舉「快轉台」](http://news.ltn.com.tw/news/politics/breakingnews/978590).自由時報.2014-03-30
46. [中天聲明 台灣不能只有一種聲音
    新聞自由不容任何干擾](http://www.chinatimes.com/realtimenews/20140401004353-260401).中時電子報.2014-04-01
47. 劉奕霆.[包圍警局插曲
    中天記者遭民眾驅趕](http://newtalk.tw/news/2014/04/12/46253.html).新頭殼newtalk
    .2014-04-12
48.
49.
50.